---
{"dg-publish":true,"permalink":"/Resource/知识库/笔记/指数分布族/"}
---


#卡片笔记

> [!Define] Define1
> 
称一个概率密度函数族或概率质量函数族为指数族（exponential family)，如果它能统一表示为:
$$f(x\mid  \boldsymbol{\theta} )=h(x)c(\boldsymbol{\theta})\exp\bigl(\sum_{i=1}^{k}w_i(\boldsymbol{\theta})t_i(x)\bigr)$$
$\boldsymbol{\theta}$ 是向量值参数

> [!example] Example 1 （二项指数族）
> 二项分布族满足 X~b（n，p），又称 Bernoulli 分布
> 该分布族的概率密度函数为：
> $$\begin{aligned}f(x\mid p)=& {\binom{n}{x}}p^{x}(1-p)^{n-x}  \\=& \binom{n}{x}(1-p)^{n}\left(\frac{p}{1-p}\right)^{x}  \\=& {\binom{n}{x}}(1-p)^{n}\exp\left(\log\left(\frac{p}{1-p}\right)x\right) \end{aligned}$$
> 显然，$$\begin{aligned}&h(x)=\begin{cases}\binom nx,&x=0,\cdots,n\\0,&\text{其他}\end{cases}，{c(p)=(1-p)^n,0<p<1}\\&w_1(p)=\log\left(\frac p{1-p}\right),0<p<1,\quad\text{以及 }t_1(x)=x\end{aligned}$$

> [!example] Example 2
> 







> [!Theorem] Theorem 1 (指数族的矩)
> $$\begin{gathered} \mathrm{E}\Big(\sum_{i=1}^{k}\frac{\partial w_{i}(\boldsymbol{\theta} )}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}}t_{i}(X)\Big)=-\frac{\partial}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}}\mathrm{log}c(\boldsymbol{\theta}) \\\mathrm{Var}\Big(\sum_{i=1}^{k}\frac{\partial w_{i}(\boldsymbol{\theta})}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}}t_{i}(X)\Big)=-\frac{\partial^{2}}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}^{2}}\mathrm{log}c(\boldsymbol{\theta})-\mathrm{E}\Big(\sum_{i=1}^{k}\frac{\partial^{2}w_{i}(\boldsymbol{\theta})}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}^{2}}t_{i}(X)\Big) \end{gathered}$$

> [!proof] Proof 1 $\mathrm{E}\Big(\sum\limits_{i=1}^{k}\frac{\partial w_{i}(\boldsymbol{\theta} )}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}}t_{i}(X)\Big)=-\frac{\partial}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}}\mathrm{log}c(\boldsymbol{\theta})$
> 

定义似然函数

$$L(x,\boldsymbol{\theta})=\log f(x \mid \boldsymbol{\theta})=\log h(x)+\log c(\boldsymbol{\theta})+\bigl(\sum_{i=1}^{k}w_i(\boldsymbol{\theta})t_i(x)\bigr)$$

令

$$
\begin{align*}
U_{j}(x,\boldsymbol{\theta})&= \frac{\partial}{\partial \boldsymbol{\theta}_{j}} L(x,\boldsymbol{\theta})\\
&=\frac{\partial}{\partial \boldsymbol{\theta}_{j}}\log c(\boldsymbol{\theta})+\Big(\sum_{i=1}^{k}\frac{\partial w_{i}(\boldsymbol{\theta} )}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}}t_{i}(X)\Big)
\end{align*}
$$

只要证明 $E(U_{j})=0$，原题目得证。

> [!proof] Proof 1.1 ($E(U_{j})=0$)
>

$$\begin{align*}
E(U_{j})&=\int_{- \infty}^{+\infty} \frac{\partial}{\partial \boldsymbol{\theta}_{j}}\log f(x \mid \boldsymbol{\theta}) f(x \mid \boldsymbol{\theta})dx\\
&=\int_{- \infty}^{+\infty} \frac{\partial}{\partial \boldsymbol{\theta}_{j}} f(x \mid \boldsymbol{\theta}) dx\\
&=\frac{\partial}{\partial \boldsymbol{\theta}_{j}}\int_{- \infty}^{+\infty}  f(x \mid \boldsymbol{\theta}) dx\\
&=0
\end{align*} $$
> [!proof] Proof 2 $\mathrm{Var}\Big(\sum\limits_{i=1}^{k}\frac{\partial w_{i}(\boldsymbol{\theta})}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}}t_{i}(X)\Big)=-\frac{\partial^{2}}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}^{2}}\mathrm{log}c(\boldsymbol{\theta})-\mathrm{E}\Big(\sum\limits_{i=1}^{k}\frac{\partial^{2}w_{i}(\boldsymbol{\theta})}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}^{2}}t_{i}(X)\Big)$
> 

$$\begin{align*}
E(U_{j}^{2})&=\int_{- \infty}^{+\infty} \left[\frac{\partial}{\partial \boldsymbol{\theta}_{j}}\log c(\boldsymbol{\theta})+\Big(\sum_{i=1}^{k}\frac{\partial w_{i}(\boldsymbol{\theta} )}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}}t_{i}(X)\Big)\right]^{2}f(x \mid \boldsymbol{\theta})dx\\
&=\mathrm{Var}\Big(\sum\limits_{i=1}^{k}\frac{\partial w_{i}(\boldsymbol{\theta})}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}}t_{i}(X)\Big)
\end{align*}$$
注意到等式右边

$$
-\frac{\partial^{2}}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}^{2}}\mathrm{log}c(\boldsymbol{\theta})-\mathrm{E}\Big(\sum\limits_{i=1}^{k}\frac{\partial^{2}w_{i}(\boldsymbol{\theta})}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}^{2}}t_{i}(X)\Big)=\mathrm{E}\Big(-\frac{\partial}{\partial \boldsymbol{\theta}_{j}}U_{j}(x,\boldsymbol{\theta})\Big)
$$

故原问题化为：证
$$
E(U^{2})= \mathrm{E}\Big(-\frac{\partial}{\partial \boldsymbol{\theta}_{j}}U_{j}(x,\boldsymbol{\theta})\Big)
$$

$$
\begin{align*}
\mathrm{E}\Big(-\frac{\partial}{\partial \boldsymbol{\theta}_{j}}U_{j}\Big)&= \int_{- \infty}^{+\infty} -\frac{\partial^{2}}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}^{2}}\mathrm{log}f fdx\\
&= \int_{- \infty}^{+\infty} -\frac{\partial}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}}(\frac{1}{f}f_{\theta_{j}}) fdx\\
&= \int_{- \infty}^{+\infty} (\frac{1}{f^{2}}f_{\theta_{j}}-\frac{1}{f}\frac{\partial}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}}f_{\theta_{j}}) fdx\\
&= E(U^{2}) -\int_{- \infty}^{+\infty} \frac{\partial^{2}}{\partial\boldsymbol{\theta}_{j}^{2}}fdx\\
&= E(U^{2})
\end{align*}
$$

Q.E.D